美國人想對我們說的話 - 黎智英

美國人想對我們說的話 - 黎智英

這幾天身在美國，難以抽身撰寫專欄，公司手足反問我是否可解答一些疑問，造就以下答問。

✽ ✽ ✽

你早前才訪美，為甚麼今次再去？

香港抗爭運動要持續下去，美國人的支持越強大、關注越多，是很重要的。加上「NBA欺凌事件」，讓美國人覺醒，以往中美對峙，不論是貿易或其他方面，僅在政治或商業層面，今次卻走入平民百姓的家中，轟入美國人心坎，他們覺得尊嚴被中國所欺侮，反中情緒不斷蔓延膨脹，清談節目與新聞都在議論此事。事件也影響一眾在中國做生意的公司，他們都感到壓力，怕被指為了賺錢而不顧美國人尊嚴與道德權威，而向中國下跪。幫襯這些跪低的公司，美國人都會感到羞恥，正如如今若有公司罔顧環境污染，仍用膠袋不用紙袋，也會被消費者唾棄。我這次就是嘗試去了解一下美國人民受欺凌的情況，正如所料，國會議員把握領導角色去周旋角力，看到他們為尊嚴與價值觀而戰，我很受鼓舞，這也等於他們認同與支持我們香港人。這次意識形態的鬥爭，抱持的正是香港人受西方文明影響的價值觀，這也是西方文明留給我們的遺產，我們與美國人有相同的價值觀，他們的堅持，等於對我們的支持，對我們的運動有很大的鼓舞。

示威暴力升級，美國政界對香港抗爭看法有轉變嗎？

他們對此非常關注。正如馬丁路德金當年面對警暴仍堅持和平理性非暴力，最後獲得成功，但Malcolm X一度鼓吹暴力，令公民抗命運動受到困擾與挫折。他們提醒我們別再在武力上升級，但他們亦了解到香港年輕人面對警暴，發生衝突是無可避免的，但千萬不要造成致命暴力，否則會逆轉民情，導致運動的失敗。所以他們都有拍片呼籲大家保持理性，不要急於因為未看到成果而武力升級，不要忘記站在道德高地上忍耐，相信美國對中國的制裁能有效施壓，對爭取到香港普選也更有希望。這就是他們對我們的忠告。

你早前的文章被梁振英指為「收兵宣言」，你有回應嗎？

我不想對梁振英此人有任何回應。但說到我的文章，是因為當時一名18歲學生被警察近距離實彈開槍擊中胸膛險斃命，我怕此事會引發抗爭者因憤怒而失去理性，將武力升級以至搞出人命，跌入政府的陷阱令民情逆轉，甚至用更大的暴力去鎮壓我們。若失去市民的支持，運動就會玩完。僅此而已。

近日又傳出林鄭下台的消息，更指明年三月換特首，你怎看？

我相信傳聞是準確的，路透社、金融時報等傳媒也有相似消息。北京政府以為，換了林鄭，抗爭熱潮會冷卻下來，抗爭運動死結得以解決。但事實上不會對抗爭運動有很大影響，雖然我們口號有「林鄭下台」，但終極目標是成立獨立調查委員會、特赦被捕青年，還有最重要的普選，不要中國政府剝奪我們的人權、法治、自由與生活。逃犯條例這一役已說明這企圖。若換了特首，可能會回應我們某些訴求，甚至與年輕人談判，講普選，但撤換林鄭並不可能緩和我們的訴求。所以我們不能放鬆，要堅持五大訴求，直至得到普選這最後勝利。

黃之鋒至今未能入閘。你看區議會選舉還會如期舉行嗎？

黃之鋒不能入閘，可能是意料中事。從好的方面想，黃未能入閘，可能意味今次區議會選舉或可如期舉行。雖然篩選候選人對民主追求是很大的打擊，但全局來看，全香港人在民主方面的得失更重要。

你接觸到的國際媒體怎看香港警隊？例如向清真寺射水炮一幕？

全美國很多議員都關注香港警察越趨嚴重的暴力問題，雖然相對美國警察，某部份人會覺得不算很暴力，但美國人可擁有槍械，所以美國警察面對的情形跟香港警察不對等，不可互相比較。他們說，面對非致命武力的抗爭者，香港警察使用的暴力是不必要的，甚至違法。至於清真寺的情況，則並未提及。

不少人說特朗普及美國國會只是為自己利益、並非真心支持香港人，一待中美貿易戰結束就會拋棄香港，你怎樣看？

很多人覺得美國人尤其是特朗普對香港的支持，是源於這是打擊中國的籌碼，以香港作為談判手段。但這不是完全的事實，當然美國會為自身利益去用盡影響力及施壓。中美貿易戰其實是價值觀之爭，香港當下的抗爭，與他們跟中國角力是同出一轍的，看到香港人的抗爭令他們感同身受，堅持他們的價值觀與意識形態，跟堅持對香港的支持，是分不開的。我剛參加了美國副總統彭斯的演講會，他重申中國政府要以人道方法解決香港問題，若用不法暴力手段，他們會作出警告，或會導致災難性後果。同時他亦力勸我們堅持理性非暴力的抗爭，莫失去道德高地。香港是其演講的最大議題，正正反映他們認同我們秉持一樣的價值觀。美國希望中國在貿易上作出系統性改變，最後是不同價值的鬥爭，亦等於新冷戰。這戰爭或會圓滿解決，但中美價值觀的鬥爭不會在十年二十年間結束，這會是長期的鬥爭。所以不用擔心美國是一時「利用」我們，不用顧慮他們的支持是短暫的。

《香港人權與民主法案》通過後是否真的可以制裁黑警、葉劉、何君堯？

法案已在眾議院通過，還欠參議院。今次我們有與參議院多數黨領袖麥康奈爾見面，我們覺得法案最終在參議院獲通過是相當樂觀的，只要我們能維持現時的表現，就不怕失去支持。葉劉、何君堯以至警察會否被個別制裁，他們沒有提及細節。但是造成不公不義的人、暴力鎮壓我們的人，原則上是一定要負責的，要他們感受到有後果，是必要的。相信他們就算不出現在法案裏，美國也會以黑名單方式針對這幫人。

香港人還可以做甚麼爭取美國及國際社會支持？

要得到外國人支持，就要不斷游說。加上傳媒報道，讓他們了解我們的道德、勇氣、良知，讓他們在生活上發聲，支持只會越來越大，不會減少的，只要我們做好本份，以道德力量感動他們的良知。

✽ ✽ ✽

總結來說，我見過的議員與政治人物都再三提醒我們，面對警暴，我們不能使用激烈暴力。插贓嫁禍的人，終會暴露，自暴其醜。那些利用過份暴力的人，企圖破壞運動的道德權威。他們都知道運動當中有人滲透，只要我們停止過份暴力，不同流合污，那些使用激烈暴力的人自然會消失。

他們說：「你們已感動了全世界人，感動了我們美國人，NBA事件加強我們理解為何要對抗中國。你們已創造奇蹟，全世界人都欣賞香港人的高質、醒覺與力量。你們不要行差踏錯，走向過份暴力。」越南、韓國都有作曲譜詞支持我們，他們都知道；日本與亞洲國家對我們的支持，他們都知道；鄰近國家對中國信任的減少，令中國政府面對更大的外交困難，台灣人民更認清中國政府真面目，蔡英文在明年大選勝望甚濃，這個現象他們也很清楚。

黎智英

可唔可以唔好剩係懲罰出名嘅黃店？

Push

推

蕭生嘅策略性建議 (同北京鬥武力注定失敗。唔好暗示港獨，唔好情感發泄。懟冧共產黨經濟先。人民幣八成兌換喺香港，考慮下點樣封殺共產黨條米路。)